蘋論 ：以言入罪 何患無辭（李平）

節錄

蘋論 ：以言入罪 何患無辭（李平）

人民力量副主席譚得志被控發表煽動文字罪被拒保釋之際，北京第二中級法院今日將開庭審理華遠集團前董事長任志強被控貪污受賄案。兩人被檢控的罪名不同，實質都是以言入罪，譚得志被指控在擺街站和遊行時叫喊數百次口號，鼓動和引發對政府及警隊的憎恨，是赤裸裸的政治檢控；任志強則因批評中共隱瞞新冠肺炎疫情及不指名批評習近平，被控其他罪名。可見，在港共、中共治下，以言入罪，何患無辭。而撐譚得志、撐任志強，又何異於以言邀罪。

國安為名 審查言論

港版國安法出台之前，輿論就擔心香港將失去言論自由、新聞自由。。。。。。。

早在7月29日，學生動源前召集人鍾翰林等因網上言論被拘捕時，人權觀察、國際特赦等人權組織就譴責香港警方以言入罪、製造寒蟬效應。不做寒蟬的譚得志，被警方國安處以涉嫌觸犯國安法煽動罪拘捕，又改控發表煽動文字罪，顯示國安處以維護國家安全為名，行審查言論、思想之實。

以言入罪在有數千年文字獄歷史的中國極為常見，。。。。。。

譚得志案是劉賢斌案的香港版，。。。。。。

以言邀罪 功在千秋

當然，中共黨內也有反對以言入罪的有識之士。中共前總書記胡耀邦長子胡德平在1980年代曾撰文〈論言論自由〉，提出言論不能入罪的三個理由：一是只有當權者才有可能對別人的言論判罪，有違法律面前人人平等；二是當權者不會對贊同、表揚的言論問罪，助長官場阿諛奉承；三是懲罰言論的標準從來不是用來鑑別是非，而是用來區分敵我，即「順我者昌，逆我者亡」。看看林鄭政府在審查教科書、整肅傳媒、顛倒7.21恐襲黑白等做到加零一的表現，豈能不令人重讀此文時感慨萬千？

在中共紅二代中，。。。。。。

在中國，許志永、許章潤、任志強、蔡霞等都在以言邀罪，在香港，鍾翰林、黎智英、譚得志等都在以言邀罪，如果他們的言論有罪，那麼，支持他們的言論、言者也都是在以言邀罪，但不是千古罪人，而是功在千秋。

李平

周一至周六刊出